% Created 2019-10-14 lun 23:00
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Cadenas de texto, transformaciones y formatos III}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Cadenas de texto, transformaciones y formatos III},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:orgd8258a0}

\begin{frame}[label={sec:org30f449f}]{¿Qué veremos en esta clase?}
\begin{description}
\item[{Cadenas de texto}] Veremos como trabajar y manipular cadenas de textos o
\alert{strings}, extraer información útil de ellas y ocupar las principales
funcionalidades

\item[{Tiempo y fechas}] Veremos el uso de fechas y tiempo, sus distintos formatos y
como trabajarlos de manera integrada.

\item[{Transformaciones y formatos}] Estudiaremos el uso de distintas herramientas
para manipular las cadenas de texto (\alert{strings}).
\end{description}
\end{frame}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:org86cbeae}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org0fb01aa}]{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
 Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \alert{strings\_date}.

\begin{minted}[]{bash}
echo "CLASE_11::strings_date_03"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \alert{CLASE\_11::strings\_date\_03}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org9215775}]{Obtener la posición de un substring dentro de una cadena}
 Es posible obtener el índice de la posición de una coincidencia dentro de una
cadena o string.

Para eso es necesario conocer la siguiente estructura.

\begin{minted}[]{bash}
buscar="mima"
msg="Mi mamá me mima"
recorte=${msg/$buscar*/}
posicion=${#recorte}
echo "La palabra $buscar está en la posición $posicion"
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org15efa62}]{Calculo de un valor medio, o la mitad de la frase}
 La mitad de la frase se calcularía así:

\begin{minted}[]{bash}
largo=${#msg}
# usando bc
mitad=$(echo $largo/2|bc)
# o bien 
mitad=$(($largo/2))
\end{minted}

En cambio, con la opción \alert{-l} de \texttt{bc}, el valor que entrega es con decimales (o
punto flotante)

\begin{minted}[]{bash}
echo 5/2|bc -l
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org8a9cde9}]{Ejercicio: Mostrar caracteres de una frase}
 Hacer un script que solicite una frase al usuario, y muestre las siguientes
posiciones:

\begin{itemize}
\item primera
\item mitad
\item última
\end{itemize}

Además, que solicite una palabra a buscar y entregue la \texttt{posición} de donde se
encuentra la palabra.

Tomar nota, que, de manera por defecto, una operación divisoria con \alert{bc} entrega
el valor \alert{entero}.

\begin{block}{Pendiente:}
En la forma : (valor\_decimal, valor\_hexadecimal, caracter\_minuscula, caracter\_mayuscula)
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile,label={sec:org525ab8d}]{Eliminar coincidencia al inicio}
 En general \alert{\$\{variable\#patron\}}, que elimina la primera coincidencia del patrón
en la variable.
Analogo al caso anterior, para encontrar coincidencias al inicio usamos el siguiente
comando \texttt{\$\{variable\#patron\}}. Nuevamente usar doble gato encontrará la coincidencia 
más larga.

\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash
string=abcABC123ABCabc
echo ${string#abc}
\end{minted}

\begin{minted}[]{bash}
myfile="/usr/share/icons/hicolor/64x64/mimetypes/application-wireshark-doc.png"
echo ${myfile##*/}
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Hacer búsqueda y match con regex sobre el archivo ejercicios/\{nombre\}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd4a33f4}]{Eliminar coincidencia al final}
 Si usamos signo de porcentaje \alert{\$\{variable\%patron\}},
encontraremos la última coincidencia. 


\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash
string=abcABC123ABCabc
echo ${string%abc}
\end{minted}

\begin{minted}[]{bash}
myfile="/home/david/Imágenes/imagen.png"
echo ${myfile%/*}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org6feeae4}]{Una introducción a la iteración}
 El uso de la estructura de control \texttt{for} nos permitirá leer una lista de
elementos y realizar una acción sobre cada uno de manera independiente. A esto
se le llama \alert{iterar}

Por ejemplo, si se tiene una lista de \texttt{animales}, iterar con \texttt{for} sería:

\begin{minted}[]{bash}
animales=(gato perro pulpo abeja copo lloica chinchilla)
# iteramos sobre la lista animales
for animal in ${animales[@]};
do
echo "El $animal es muy tierno"
done
\end{minted}

También, en un caso de listar archivos:

\begin{minted}[]{bash}
# iteramos sobre la lista animales
carpeta="animales"
cd $carpeta
for archivo in $(ls);
do
echo "Este archivo de nombre $archivo está en $carpeta"
done
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org0b6c2ba}]{Ejercicio: Eliminar al principio y al final.}
 Escribir un programa que haga lo siguiente:

\begin{itemize}
\item En el proyecto \alert{selección literaria}
\item buscar en el árbol de directorios una extensión  (uso de \texttt{find})
\item eliminar de cada ruta entregada el nombre del archivo (eliminar coincidencia
al final)
\item mostrar las carpetas en que se encuentra cada archivo
\item buscar una palabra o frase específica en cada archivo con esa extensión
(solicitar la palabra o frase, uso de \texttt{find}, \texttt{grep} y \texttt{xargs})
\item mostrar el nombre del archivo en que se tenga coincidencia.
\item contar la cantidad de archivos que tengan esa extensión y ese contenido (uso
de \texttt{wc})
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Fechas y tiempo}
\label{sec:orge10ecda}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgcc883e9}]{El comando \texttt{date} para gestionar fecha y tiempo}
 Esta sección está dedicada a trabajar especialmente con el comando \alert{date} a
manera de poder obtener los mejores usos de los recursos que entrega.  

\begin{minted}[]{bash}
man date
\end{minted}

Luego, podemos ver que hace:

\begin{enumerate}
\item entrega fecha y tiempo en el formato deseado

\item transforma fechas-tiempo en distintos formatos

\item permite operar entre fechas
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb191223}]{Añadimos localización para tener fechas en español}
 Editar el archivo \alert{.bashrc}

Agregaremos la línea que permite tener las fechas con nombres de meses y días en
\alert{castellano}. 

\begin{minted}[]{bash}
echo "export LC_TIME=es_ES">>~/.bashrc
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org5496c4d}]{Obtener fecha y tiempo ahora}
 Escribir en la terminal

\begin{minted}[]{bash}
date
\end{minted}

O bien, cargándola a una variable:

\begin{minted}[]{bash}
fecha=$(date)
echo "La fecha-tiempo de ahora es ${fecha}"
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8e06c4c}]{La tabla de formatos}
La tabla completa de formatos está disponible en el manual

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\hline
Carácter Formato & Descripción (en inglés)\\
\hline
\%D & date; same as \%m/\%d/\%y\\
\%F & full date; same as \%Y-\%m-\%d\\
\%H & hour (00..23)\\
\%I & hour (01..12)\\
\%j & day of year (001..366)\\
\%k & hour, space padded ( 0..23); same as \%\_H\\
\%l & hour, space padded ( 1..12); same as \%\_I\\
\%m & month (01..12)\\
\%M & minute (00..59)\\
\%R & 24-hour hour and minute; same as \%H:\%M\\
\%S & Segundos 00->59\\
\%s & seconds since 1970-01-01 00:00:00 UTC\\
\%y & Año abreviado 00->99\\
\%Y & Año (ej: 2019)\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org0ba19fb}]{Obtener fecha y tiempo con otro formato}
 Existe una manera de hacer que una Fecha-Tiempo tenga una representación numérica,
esta permite realizar operaciones matemáticas sobre el tiempo como avanzar o retroceder
una cantidad específica de tiempo (segundos, horas, días, etc). Esta representación
tiene por nombre \alert{timestamp} y se obtiene de la siguiente manera:

\begin{minted}[]{bash}
date +%s
\end{minted}

El valor obtenido corresponde a la cantidad de segundos desde el \alert{01 de enero de 1970 00:00:00 UTC}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd70f397}]{Tiempo Unix, UTC}
 El tiempo \alert{UTC} corresponde al \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Tiempo\_universal\_coordinado}{Tiempo Universal Coordinado} o de referencia sobre el cual la hora 
en nuestro \alert{huso horario} se calcula.

Para obtener el tiempo de ahora en valor \alert{UTC} basta con poner la opción "-u" a date.

\begin{minted}[]{bash}
date -u
date -u +"%D %H:%M:%S"
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgcc463dc}]{Operaciones matemáticas en el tiempo}
 Además, \alert{date} permite realizar operaciones básicas de desplazamiento sobre el tiempo, restando 
o sumando \{segundos, horas, días, meses, años\}. Por ejemplo:

\begin{minted}[]{bash}
date -u +"%D %H:%M:%S"  -d "+1 day"
date -u +"%D %H:%M:%S"  -d "+1 hour"
date -u +"%D %H:%M:%S"  -d "-1 year"
date -d "-1 year"
\end{minted}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgc45af24}]{Formato ISO8601}
 En muchos casos es necesario enviar información de tiempo desde un punto a otro, la manera más 
completa y compacta de hacerlo es mediante el \alert{string tiempo} definido por el estándar \href{https://es.wikipedia.org/wiki/ISO\_8601}{ISO8601}
que contiene la información suficiente para operar con efectividad.

Este valor, con \alert{date} se obtiene de la siguiente manera.

\begin{minted}[]{bash}
date --iso-8601=seconds
\end{minted}

Como se puede observar, contienen la información completa de fecha-tiempo y zona horaria.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org5c43efe}]{Transformar tiempos en distintos formatos}
 Si quiero obtener la fecha de alguna forma especial se pueden utilizar expresiones
que combinen de distintas maneras los caracteres de la tabla de formato.

\begin{minted}[]{bash}
date +%y
date +%M%y
date +%m%y
date +%B%y
date +%B %Y
date +"%B %Y"
date +"%d %B %Y"
date +"+A %d %B %Y"
date +"%A %d %B %Y"
date +"%A %d %B, %Y"
date +"%D"
date +"%A %d %B, %Y %H:%m"
date +"%A %d %B, %Y %H:%M:%s"
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org0a5a132}]{Una fecha descrita a un formato}
 Pasar una fecha descrita a un formato puede ser sencillo, aunque a veces el formato de entrada
puede no ser aceptado. En este último caso será necesario el uso de otras herramientas para ajustar
los valores de entrada.

\begin{minted}[]{bash}
date -d "05 Oct 2010 07:38:40 +0400" +%F
\end{minted}

Dependiendo del caso, tendremos que ocupar \alert{sed} (que ya conocemos como opera) o
bien, \alert{awk} que lo veremos en el siguiente capítulo.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd2a949c}]{Ejercicio básico}
¿Cómo pasar esta fecha 2018/05/25 (Y/m/d) o 2018/25/05 (Y/d/m), 20150525 a
 timestamp? \href{https://stackoverflow.com/questions/14322614/bash-date-not-recognising-uk-format-dd-mm-yyyy}{Ejemplo}

En resumen, será de mucha ayuda usar la opción \alert{-f}, para definir el formato de entrada.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org78d5fcc}]{Ejercicio realizando script}
 Se necesita mostrar la fecha en distintos formatos, sin embargo el usuario debe
escoger el formato.

Escribir un script que solicite el formato según la tabla de \texttt{date} y mostrar la
fecha en ese formato, en el formato normal y con iso8601 para que se compare la
visualización.
\end{frame}
\end{document}